<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">ee</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Estudios Económicos (México, D.F.)</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Estud. Econ. (México, D.F.)</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0188-6916</issn>
			<issn pub-type="epub">0186-7202</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>El Colegio de México, A.C.</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00002</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículos</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Evolución temporal del impacto tecnológico de las patentes mexicanas: una
					aplicación del algoritmo de expectativas</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Temporal evolution of the Technological impact of Mexican Patents: an application of the Expectation-maximization algorithm</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ramı́rez Álvarez</surname>
						<given-names>Aurora A.</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Terrazas Santamarı́a</surname>
						<given-names>Diana</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original"> El Colegio de México, A. C.</institution>
					<institution content-type="normalized">Colegio de México</institution>
					<institution content-type="orgname">Colegio de México</institution>
					<country country="MX">Mexico</country>
				</aff>
			</contrib-group>
			<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>30</day>
				<month>02</month>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
				<season>Jan-Jun</season>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<volume>35</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>37</fpage>
			<lpage>69</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>11</day>
					<month>03</month>
					<year>2019</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>27</day>
					<month>06</month>
					<year>2019</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen: </title>
				<p>En este artı́culo se utiliza la metodologı́a de Clarkson et al. (2007) para analizar el patrón de citas de patentes mexicanas registradas en Estados Unidos en 1968-2017. Con base en un algoritmo de maximización de expectativas y las citas posteriores de las patentes como indicador de su utilidad, encontramos tres grupos de perfiles distintos: el “rápido” recibe el mayor número de citas en una etapa muy temprana de su vida (5 años) comparado con el “medio” (10) y el “lento” (20). Además, el grupo “rápido” se asocia a patentes más recientes, menor proporción de dueños e inventores mexicanos y mayor valor económico.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract: </title>
				<p>In this paper, we use the methodology of Clarkson et al. (2007) to analyze the patterns of citations of Mexican patents registered during 1968-2017 in the United States. Using an expectation-maximization algorithm and patent citations as an indicator of their utility, we find three groups of different citation pattern profiles: “Fast” receives the highest number of citations at a very early stage of their life (5 years), compared to “Medium” (10) and “Slow” (20). Moreover, the group “Fast” is associated with the most recent patents, with the lowest proportion of Mexican owners and inventors, and the highest economic value.</p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>patentes</kwd>
				<kwd>impacto tecnológico</kwd>
				<kwd>redes</kwd>
				<kwd>algoritmo de maximización de expectativas</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Clasificación JEL:</title>
				<kwd>O31</kwd>
				<kwd>O33</kwd>
				<kwd>D89</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>keywords:</title>
				<kwd>innovación</kwd>
				<kwd>patents</kwd>
				<kwd>technological impact</kwd>
				<kwd>networks</kwd>
				<kwd>expectation-maximization algorithm</kwd>
				<kwd>innovation</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>JEL Classification:</title>
				<kwd>O31</kwd>
				<kwd>O33</kwd>
				<kwd>D89</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="9"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="12"/>
				<ref-count count="33"/>
				<page-count count="33"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>1. Introducción</title>
			<p> La teoría de crecimiento económico endógeno apunta a que la sociedad acumula conocimiento en forma de educación formal, investigación científica básica y experiencia práctica de los trabajadores, entre otros (<xref ref-type="bibr" rid="B3">Aghion y Howitt, 1992</xref>). Dichos autores propusieron un canal adicional de crecimiento a través de innovaciones industriales que mejoran la calidad de los productos y que colaboran con la destrucción creativa, en donde el progreso (por ejemplo, nuevos productos o métodos de producción) revoluciona la estructura económica desde el interior de la misma, destruyendo lo viejo creando continuamente algo nuevo. Para incentivar las labores de investigación y desarrollo (I+D), los autores proponen que los agentes involucrados requieren como pago las futuras rentas monopólicas del producto de la innovación.</p>
			<p>En este sentido, el sistema de protección intelectual de las economías modernas ha sido un tema de debate en las últimas décadas. En particular, un sistema de protección legal fuerte debería de proveer los incentivos a entes públicos y privados para que lleven a cabo tareas de investigación y desarrollo (I+D) que beneficien a la sociedad en su conjunto.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B7">Arrow (1962)</xref> afirma que el fundamento económico central de la I+D es que está enfocada a producir nueva información para la sociedad, y debido a que el resultado de la etapa de I+D es altamente incierto en la mayoría de los casos, la innovación en sí misma debería de crear derechos de propiedad.</p>
			<p>Los hacedores de política pública enfrentan una disyuntiva en el diseño del sistema de protección legal de las innovaciones. Por un lado, deben de proveer certidumbre de retorno a la inversión de I+D por medio de rentas monopólicas (por ejemplo, patentes) y, por el otro, el mismo sistema debe de ser lo suficientemente amplio para que la nueva información se disemine libremente a la sociedad y colabore con el progreso de ésta.</p>
			<p>Ha sido documentado que algunos agentes pueden utilizar el sistema de patentamiento a su favor para bloquear sus innovaciones más valiosas cercándolas con patentes atomizadas de menor valor (<xref ref-type="bibr" rid="B33">Ziedonis, 2004</xref>). Aunado a las estrategias complejas de los dueños de las innovaciones para formar sus portafolios de patentes, el cambio en las tecnologías ha provocado que las decisiones del tiempo, forma y lugar geográfico de patentamiento sean un tema relevante que aporte a las decisiones de los hacedores de política pública.</p>
			<p>Si bien la literatura referente al análisis de innovación y desarrollo tecnológico a partir de los elementos del registro de patentes ha tomado fuerza en las últimas décadas, para el caso de México existe un limitado número de estudios (<xref ref-type="bibr" rid="B29">Navarro, 2018</xref>; <xref ref-type="bibr" rid="B20">Hernández, 2018</xref>; <xref ref-type="bibr" rid="B9">Calderón, Flores y Martínez, 2012</xref>; <xref ref-type="bibr" rid="B27">Meza y Millán, 2015</xref>; <xref ref-type="bibr" rid="B1">Acatitla, Guzmán y Vázquez, 2016</xref>, entre otros). Los existentes están enfocados principalmente al comportamiento del patentamiento por regiones del país, su evolución por sectores tecnológicos específicos o para una industria en concreto, así como análisis de tipo cronológico.</p>
			<p>El estudio que aquí realizamos pretende colaborar con la literatura de innovación en México tomando como fuente de análisis las patentes mexicanas otorgadas en Estados Unidos durante el período 1968-2017. A diferencia de otros trabajos en este tema (por ejemplo, <xref ref-type="bibr" rid="B29">Navarro, 2018</xref>), no sólo analizamos el número total de citas posteriores de una patente, el cual es una medida de su impacto tecnológico o de su valor económico, sino que utilizando la metodología de <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson <italic>et al.</italic> (2007)</xref> estudiamos el patrón de éstas en el tiempo.</p>
			<p>Con base en la técnica en cuestión encontramos que, de las patentes mexicanas con al menos una cita, existen tres grupos de patentes con perfiles de citas distintos. El grupo rápido“ que recibe el mayor número de citas en una etapa muy temprana de su vida (5 años), <italic>versus</italic> el medio” y el lento&quot;, que los reciben alrededor de los 10 y 20 años de haber sido solicitada la patente, respectivamente.</p>
			<p>Al investigar los factores que están asociados a estos distintos perfiles, encontramos que el grupo rápido“ de patentes son aquellas que tienen la menor proporción de dueños y de inventores mexicanos y están asociadas a un mayor valor económico de las patentes. Por su parte, el grupo lento” tiene dueños mayoritariamente mexicanos y las patentes no sólo tardan más en ser citadas, sino que están correlacionadas con un menor valor económico.</p>
			<p>El presente artículo está estructurado de la siguiente manera. Después de la introducción, la sección dos proporciona una visión general de la literatura teórica y empírica relevante. La tres describe los datos y ofrece un panorama de la innovación en México basado en los mismos. La sección cuatro expone la metodología utilizada y la quinta discute los resultados de analizar el patrón de citas de las patentes mexicanas en el tiempo. Finalmente, en la sección seis, se concluye.</p>
		</sec>
		<sec>
			<title>2. Revisión de la literatura</title>
			<p> De acuerdo con la Organización Mundial de la Propiedad Intelectual, OMPI, una patente es un derecho facultativo sobre una invención, el cual permite decidir su utilización por terceros y los términos en los que se utiliza la invención. Las patentes no sólo constituyen un mecanismo de protección a la inventiva e innovación, representan, además, una fuente de información relevante sobre las empresas e individuos que las registran y utilizan.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B25">Mansfield (1986)</xref> afirma que el sistema moderno de patentes ha representado uno de los pilares en la política de innovación tecnológica; sin embargo, el efecto del sistema de patentes en la tasa de innovación es diferenciado dependiendo de la industria. Es decir, el autor encuentra que aun en las industrias en donde las patentes no son percibidas como esenciales para las innovaciones futuras (por ejemplo, eléctrica o vehículos automotores), la mayor parte de los inventos patentables son patentados, lo que indicaría que las patentes contienen implícitamente información sobre la estrategia innovadora de un agente y de las relaciones de conocimiento que se forman en el tiempo.</p>
			<p>En el sistema moderno de patentes, los solicitantes están obligados a enlistar todas las patentes relacionadas de las cuales tienen conocimiento al momento de la solicitud; además, los examinadores, durante el periodo de análisis para evaluar si procede el otorgamiento de la patente, enlistan patentes relacionadas adicionales de las cuales ellos tienen conocimiento y, por lo tanto, la cita (posterior) de una patente refleja una conexión tecnológica/conocimiento entre patentes (<xref ref-type="bibr" rid="B16">Érdi <italic>et al.</italic>, 2013</xref>).</p>
			<p>Existen diversos trabajos enfocados a la innovación tecnológica a partir de la información contenida en los registros de patentes, donde destacan el número de citas realizadas por otras patentes como principal indicador.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B13">De Rassenfosse y Jaffe (2017)</xref> hacen una revisión exhaustiva del uso de las citas posteriores de las patentes y encuentran que el uso de éstas en el análisis académico ha crecido substancialmente desde finales de los años setenta, derivado de la disponibilidad de la información digital.</p>
			<p>Una característica de las citas posteriores de las patentes que las hace útiles para distintos propósitos de las ciencias sociales es que contienen información valiosa sobre el proceso acumulativo del avance del conocimiento/tecnología (<xref ref-type="bibr" rid="B13">De Rassenfosse y Jasse, 2017</xref>).</p>
			<p>Las citas posteriores se han utilizado, principalmente, como indicadores de atributos de las innovaciones para mapear redes de innovación y para rastrear flujos de conocimiento entre individuos, instituciones y/o regiones (<xref ref-type="bibr" rid="B13">De Rassenfosse y Jaffe, 2017</xref>). Sin embargo, <xref ref-type="bibr" rid="B12">Csardi <italic>et al.</italic> (2009)</xref>, encuentran que, dado el gran porcentaje de citas posteriores provisto por los examinadores de patentes, las citas no indican de manera directa un flujo de conocimiento, de modo que, éstas deben de ser consideradas como indicadores de relaciones tecnológicas y como un <italic>proxy</italic> del valor técnico.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B8">Barroso, Pacheco y Quoniam (2009)</xref> realizan un estudio del uso de las patentes como indicador de la tecnología en Latinoamérica, en el cual se hace una descripción y evaluación de los diferentes organismos encargados de la protección y registro de patentes en cada país. Los autores observan que, en Latinoamérica, el uso de las patentes es el principal instrumento para proteger las innovaciones y que, si bien la cantidad de solicitudes de patentes aumentó en el periodo 2000-2007, todavía el crecimiento es sustancialmente lento comparado con países desarrollados.</p>
			<p>México ha transitado por distintos modelos nacionales de política industrial, por lo que sería de esperarse que estas políticas hubieran tenido efectos diferenciados en la I+D del país. Dos ejemplos de ello es el régimen de proteccionismo de 1940-1970 y el de apertura comercial de 1995 en adelante.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B29">Navarro (2018)</xref> utiliza la actividad de patentamiento del Instituto Mexicano de la Propiedad Industrial (IMPI) como indicador de cambio tecnológico en los periodos antes mencionados y encuentra que las tecnologías patentadas no cambiaron significativamente y que en el periodo liberalizador aumentó la dependencia tecnológica de agentes extranjeros.</p>
			<p>En el contexto de apertura comercial del Tratado de Libre Comercio de América del Norte (TLCAN), el mecanismo proteccionista utilizado por los socios comerciales, basado en subsidios, se diferenció no sólo de manera cuantitativa, destaca además el efecto a largo plazo, a partir de favorecer subsidios destinados a la generación de innovaciones tecnológicas por parte de Estados Unidos y Canadá (<xref ref-type="bibr" rid="B30">Oropeza, 2014</xref>). Si las empresas mexicanas tenían una fuerza de trabajo con un menor capital humano que las empresas extranjeras que entraron a la industria nacional con el TLCAN, entonces esperaríamos que las labores de I+D estuvieran dominadas por las últimas y que la innovación mexicana no avanzara a pesar de la apertura comercial.<xref ref-type="fn" rid="fn1"><sup>1</sup></xref>
			</p>
			<p>En cuanto al efecto de la apertura comercial y de la liberalización económica de 1995 en
				adelante, <xref ref-type="bibr" rid="B22">Lederman y Maloney (2005)</xref> presentan
				un estudio del TLCAN en el proceso de I+D mexicano para el periodo de 1960 a 1999,
				parten de la determinación de indicadores de productividad con base en el número de
				patentes y, posteriormente, el comparativo de los indicadores con países de
				Latinoamérica, miembros de la OCDE, Este de Asia y la región Pacífico. Los autores
				detectan que para finales de los años noventa la adhesión de México al TLCAN fue
				insuficiente, por sí misma, para asegurar la convergencia tecnológica<xref
					ref-type="fn" rid="fn2"><sup>2</sup></xref>  con la región, al prevalecer
				ineficiencias en el sistema nacional de innovación y bajos niveles de I+D.</p>
			<p>Más aún, <xref ref-type="bibr" rid="B20">Hernández (2018)</xref> encuentra que el número de patentes en México no aumentó sustancialmente después de la entrada en vigor del TLCAN, lo que sugeriría que el país no tomó ventaja de su apertura comercial, y que contrasta con lo ocurrido en China e India, que tenían niveles de patentamiento similares a México a principios de los noventa. <xref ref-type="bibr" rid="B9">Calderón, Flores y Martínez (2012)</xref> estudian la industria electrónica en México a partir del análisis de redes aplicado al número de citas por patente con información de patentes de la OMPI para los años 1995, 2000 y 2005; en donde, la principal conclusión es que los actores centrales de la industria son empresas trasnacionales con capital extranjero.</p>
			<p>La apertura comercial de México con el TLCAN estimuló un cambio estructural del comercio, en donde el país se convirtió en un exportador neto de maquinaria y de equipo de oficina y de procesamiento de datos (<xref ref-type="bibr" rid="B22">Lederman y Maloney, 2005</xref>). Es por ello que esperaríamos que estos flujos de comercio hacia nuevos sectores estuvieran acompañados por una transferencia tecnológica hacia los mismos. México parece tener una ventaja comparativa innovadora en los sectores tradicionales (por ejemplo, comida procesada, jabones y pinturas y productos ferrosos), pero no en los sectores de maquinaria, lo que apoyaría la idea de un sistema nacional de innovación deficiente (<xref ref-type="bibr" rid="B22">Lederman y Maloney, 2005</xref>).</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B27">Meza y Millán (2015)</xref> presentan un estudio del impacto del Sistema Nacional de Investigadores (SNI) de México. Para ello, los autores utilizan una base de datos en donde identifican a los miembros de dicho Sistema que tuvieron patentes otorgadas en el IMPI en el periodo 2003-2012 y concluyen que únicamente 3.4% de los miembros del SNI obtuvieron alguna patente, principalmente en los campos Química, Materias y Farmacología. Por su parte, <xref ref-type="bibr" rid="B25">Meza (2016)</xref> en su estudio sobre las empresas manufactureras mexicanas para el periodo 2008-2009 encuentra que sólo 0.01% del total de las empresas que tienen algún producto patentado obtienen ingresos por la venta de estos productos.</p>
			<p>En cuanto a la transferencia de tecnología en México al interior, entre universidades y
				empresas privadas, <xref ref-type="bibr" rid="B1">Acatitla, Guzmán y Vazquez
					(2016)</xref> analizan la relación para el periodo 1980-2013 utilizando las
					<italic>patentes mexicanas</italic><xref ref-type="fn" rid="fn3"
					><sup>3</sup></xref> registradas en la Oficina de Patentes y Marcas de Estados
				Unidos (USPTO, por sus siglas en inglés), y observan que la relación ha sido casi
				inexistente y que la producción científica de las universidades raramente es
				absorbida por firmas.</p>
			<p>Entre las distintas bases de datos referentes a patentes, buena parte de la literatura en innovación para el caso mexicano ha utilizado datos del IMPI, del Sistema de Información de la Gaceta de la Propiedad Industrial (SIGA) y de la OMPI. El presente artículo aporta a la literatura no sólo por utilizar un método novedoso para el análisis de patentes, sino por contar con una base de datos que ofrece elementos únicos de confiabilidad, riqueza de información y cobertura de un lapso extendido de tiempo.</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B6">Anderson <italic>et al.</italic> (2014)</xref> describen los beneficios de la estructura legal de la USPTO y los múltiples beneficios estratégicos para los dueños de las innovaciones de solicitar el primer registro de una patente en la misma. Entre los más importantes están: <italic>i</italic>) protección provisional de las solicitudes, <italic>ii</italic>) el costo más bajo entre las oficinas de patentes de otros países desarrollados (solicitud y renovación), <italic>iii</italic>) presentación de la solicitud en otro idioma que no sea inglés y <italic>iv</italic>) tiempos de solicitud expeditos.</p>
			<p>Por tanto, la diferencia que pretende marcar nuestro trabajo, en relación con lo publicado para el caso mexicano, radica en la propuesta de un análisis que abarca un periodo de estudio amplio (1968-2017), enfocándonos en el <italic>valor económico</italic> de las patentes registradas en la USPTO con base en la inmediatez, frecuencia y volumen de citas de cada patente.</p>
			<p>El estudio busca dar luz desde una perspectiva diferente a la evolución del patentamiento en México utilizando información de la USPTO, debido a que no solamente utilizamos las citas de las patentes como indicador de la utilidad de las <italic>patentes mexicanas</italic> otorgadas, sino que nos adentramos al patrón con las que estas emergen para poder responder si existe heterogeneidad en el uso de las <italic>patentes mexicanas</italic> de acuerdo con sus características.</p>
		</sec>
		<sec>
			<title>3. Datos y panorama de la innovación en México</title>
			<p>La OMPI agrupa información sobre el movimiento de derechos de propiedad intelectual entre países, en particular, sobre patentes. De esta forma, es posible conocer en qué países buscan protección las patentes mexicanas. De acuerdo con dicha organización, el origen de la patente corresponde al país de residencia del primer solicitante (sin considerar co-solicitantes). La OMPI considera patentes mexicanas sólo aquellas en las que el primer solicitante tiene registrado como país de residencia México&quot;.</p>
			<p>En el <xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref> se observa que, como es de esperarse, el primer destino de registro de las patentes mexicanas es México. Sin embargo, Estados Unidos ha sido el primer destino en el extranjero de las patentes mexicanas en las últimas dos décadas. Desde 1995 al menos la mitad de las patentes mexicanas que buscaron protección en el extranjero lo hicieron en Estados Unidos.<xref ref-type="fn" rid="fn4"><sup>4</sup></xref> </p>
				<p><table-wrap id="t1">
					<label>Cuadro 1</label>
					<caption>
						<title><italic>Número de solicitudes de patentes mexicanas de acuerdo con la oficina de registro</italic></title>
					</caption>
					<table style="border: 1px solid black; border collapse: collapse" border="1">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="center"><italic>Oficina de registro</italic></td>
								<td align="center"><italic>1995</italic></td>
								<td align="center"><italic>2007</italic></td>
								<td align="center"><italic>2017</italic></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">México</td>
								<td align="center">432</td>
								<td align="center">629</td>
								<td align="center">1 334</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center" colspan="4"><italic>Extranjero</italic></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Estados Unidos</td>
								<td align="center">99</td>
								<td align="center">212</td>
								<td align="center">638</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Union Europea</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">30</td>
								<td align="center">63</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Canadá</td>
								<td align="center">10</td>
								<td align="center">35</td>
								<td align="center">43</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">China</td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">23</td>
								<td align="center">40</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Brasil</td>
								<td align="center">4</td>
								<td align="center">31</td>
								<td align="center">33</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Colombia</td>
								<td align="center">12</td>
								<td align="center">18</td>
								<td align="center">32</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Chile</td>
								<td align="center">11</td>
								<td align="center">26</td>
								<td align="center">16</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Resto del mundo</td>
								<td align="center">37</td>
								<td align="center">87</td>
								<td align="center">270</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center"><bold>Total</bold></td>
								<td align="center"><bold>607</bold></td>
								<td align="center"><bold>1 157</bold></td>
								<td align="center"><bold>2 469</bold></td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>Fuente: Base de datos estadísticos de la OMPI.</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Asimismo, el cuadro muestra que el número total de patentes mexicanas en el extranjero ha aumentado sustancialmente desde 1995 y que los destinos de protección también han cambiado. Por ejemplo, China y la Unión Europea cobraron importancia en la última década mientras que disminuyó la de Colombia y Chile.</p>
			<p>La información de la OMPI agrupa un amplio número de oficinas extranjeras; mientras que la base de datos de la USPTO provee información sólo sobre las patentes otorgadas en Estados Unidos. Sin embargo, ésta última ofrece información detallada de cada patente que no está disponible en la OMPI. En particular, las variables contenidas en el <xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>.</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Cuadro 2</label>
					<caption>
						<title><italic>Descripción de las variables</italic></title>
					</caption>
					<table style="border: 1px solid black; border collapse: collapse" border="1">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="center"><italic>Nombre</italic></td>
								<td align="center"><italic>Descripción</italic></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Número de patente</italic></td>
								<td align="left">Define la invención y los aspectos legalmente exigibles de la patente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Fecha</italic></td>
								<td align="left">Fecha en la cual se solicitó la patente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Clase principal</italic></td>
								<td align="left">Clasificacion a 3 dı́gitos por la USPTO de las patentes de acuerdo con la
									descripción de la invención<sup>a</sup></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Inventor</italic></td>
								<td align="justify">Aquel que contribuye al proceso de invención.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Dueño</italic></td>
								<td align="justify">Persona fı́sica o moral destinatario del derecho de propiedad de la patente<sup>b</sup></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Paı́s inventor</italic></td>
								<td align="justify">Paı́s de origen para cada Inventor</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Paı́s dueño</italic></td>
								<td align="justify">Paı́s de origen para cada Dueño</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Prior Art</italic></td>
								<td align="justify">Citas de patentes anteriores como referencia de la patente actual</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Claims</italic></td>
								<td align="justify">Define la invención y los aspectos legalmente exigibles de la patente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Clase homologada</italic>
 <sup>
 <italic>c</italic>
</sup></td>
								<td align="justify">Clasificación por sector tecnológico de Clase principal basada en el trabajo de <xref ref-type="bibr" rid="B19">Hall y Trajtenberg (2001)</xref><sup>d</sup></td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"><italic>Cita posterior</italic></td>
								<td align="justify">Citas de patentes posteriores al registro de la patente actual</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN2">
							<p>Fuente: Oficina de Patentes y Marcas de Estados Unidos (USPTO).</p>
						</fn>
						<fn id="TFN3">
							<p>Notas: a) Se consideró la clase principal de la patente, pues existen casos con más de una clase. Hay patentes en proceso de clasificación, en nuestra base representan 17.7 por ciento. De las que tienen clase asignada, 61.7% tienen sólo una clase, mientras que 25.5% dos clases. b) En la USPTO existe la definición del dueño del registro de la patente que transfiere la facultad de propietario a un destinatario final, el cual consideramos como propietario final y, por ende, dueño de la patente. c) <xref ref-type="bibr" rid="B19">Hall, Jaffe y Trajtenberg (2001)</xref> proponen una clasificación de las múltiples clases en seis categorías principales: químicos (excluyendo medicamentos), computadoras y comunicaciones (C y C), drogas y medicamentos (D y M), eléctrico y electrónico (E y E), mecánico y otros. La categoría otros&quot; se subdivide en: productos diversos, ropa y textiles, muebles y accesorios para el hogar, pozos y trabajo terrestre, comestibles, recipientes, calefacción, tuberías, dispositivos de entretenimiento. d) Las clases más actuales se clasificaron con base en criterios propios fundamentados en las características y descripción de la patente siguiendo el mismo proceso que los autores mencionados.</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>La base de datos utilizada en el presente estudio fue construida con base en las variables del
					<xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref> y abarca patentes otorgadas en
				el periodo 1968-2017. Se consideraron únicamente <italic>patentes
					mexicanas</italic><xref ref-type="fn" rid="fn5"><sup>5</sup></xref> definidas
				como aquellas que: <italic>i</italic>) tienen al menos un dueño con domicilio en
				México o <italic>ii</italic>) tienen un inventor al menos con domicilio en el país.
				En total, se consideran 5 193 patentes.</p>
			<p>En la <xref ref-type="fig" rid="ch1">gráfica 1</xref> se muestra el año de solicitud de las patentes mexicanas otorgadas y observamos que, a partir de 1995, hubo un crecimiento en el número de patentes solicitadas, al pasar de 100 en 1995 a 251 en 2015. En el periodo 1995-2015 se concentran 77% de las patentes mexicanas otorgadas por la USPTO.</p>
			<p>
				<fig id="ch1">
					<label>Gráfica 1</label>
					<caption>
						<title><italic>Año de solicitud</italic></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch1.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Una posible inquietud al considerar como patente mexicana a aquella que tiene al menos un <italic>inventor mexicano</italic> sería que estuviéramos considerando como patente mexicana aquella en la que hubo un sólo inventor mexicano en un equipo mayoritariamente extranjero. Para descartar que estemos capturando un gran número de este tipo de patentes, creamos la <italic>proporción de inventores mexicanos</italic> por patente (<italic>inventores mexicanos/total de inventores</italic>).</p>
			<p>Encontramos que la mayoría de las patentes tienen la totalidad de inventores mexicanos (62%) y
				23% tiene menos de la mitad de los inventores mexicanos. En la misma lógica de los
				inventores, construimos la <italic>proporción de dueños mexicanos</italic> por
				patente (<italic>dueños mexicanos/total de dueños</italic>) y observamos que de las
				patentes que tienen registrado al menos un dueño (4 009 patentes)<xref ref-type="fn"
					rid="fn6"><sup>6</sup></xref> , 61% tiene cero <italic>dueños mexicanos</italic>
				y 38% todos los <italic>dueños</italic> son mexicanos.</p>
			<p>Otra característica de las patentes es el número de <italic>claims</italic> que cada una tiene registrado. El alcance de una patente está definido por sus <italic>claims</italic>, éstas son verificadas durante el proceso de examinación para determinar su novedad y no obviedad, en donde, una vez otorgada la patente, el dueño de la patente tiene el derecho legal de excluir a terceros de usar la tecnología reclamada sin licencia (<xref ref-type="bibr" rid="B12">Csárdi <italic>et al.</italic>, 2009</xref>); cuando el solicitante entrega la solicitud a la oficina de patentes empieza una negociación entre éste y el examinador para definir la permisibilidad de las mismas (<xref ref-type="bibr" rid="B24">Lemley y Shapiro, 2005</xref>).</p>
			<p>Más aún, <xref ref-type="bibr" rid="B5">Allison <italic>et al</italic>. (2004)</xref> observan que el número de <italic>claims</italic> es uno de los predictores del valor económico de una patente y que, además, presentan una relación positiva estas dos variables. En el caso de las <italic>patentes mexicanas</italic>, 50% tiene once <italic>claims</italic> o menos y 90% tiene veinticuatro <italic>claims</italic> o menos, con un máximo de 164 <italic>claims</italic> para una patente.</p>
			<p>Las referencias citadas como <italic>prior art</italic> (patentes citadas como referencias), por patente otorgada, son responsabilidad última de los examinadores y, a pesar de que los solicitantes pueden tener incentivos para revelar <italic>prior art</italic> que sea de su conocimiento antes y durante el proceso de examinación, no tienen la obligación legal de buscarlo (<xref ref-type="bibr" rid="B4">Alcácer, Gittelman y Sampat, 2009</xref>).</p>
			<p>La proporción de referencias añadidas por los examinadores es diferente dependiendo de los campos tecnológicos; computadoras y comunicaciones y eléctrico y electrónicos tienen la mayor proporción, posiblemente asociado a la fragmentación de la protección intelectual, mientras que biomédico y químicos tienen la menor proporción (<xref ref-type="bibr" rid="B4">Alcácer Gittelman y Sampat, 2009</xref>). Ello indicaría que el número total de <italic>prior art</italic> contiene información de las estrategias de los solicitantes para obtener mayor cobertura de sus patentes, así como de la experiencia de los examinadores.</p>
			<p>En nuestra base de datos, 50% de las patentes tienen nueve referencias o menos y 90% 33 referencias o menos. El máximo de referencias listadas en una patente es de 1 461 patentes. Hay que recordar que la variable de interés en el presente estudio son las citas (posteriores) por patente. En nuestro caso, 46.4% de las patentes mexicanas no habían recibido ninguna cita hasta el 31 de diciembre de 2017. En lo que resta del artículo, nos enfocaremos en aquellas patentes que tienen al menos una cita (2 792 patentes, 53.6% del total).</p>
			<p>El objetivo del análisis es descubrir patrones, a través de las citas posteriores de cada patente, de las citas que puedan agrupar a las <italic>patentes mexicanas</italic> en grupos definidos que comparten ciertas características al interior. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>4. Metodología</title>
			<p> Para analizar el patrón de citas de una patente en el tiempo, se utilizó la metodología de <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson <italic>et al</italic>. (2007)</xref>, la cual permite estudiar la estructura dependiente del tiempo que caracteriza a las redes de citas, en particular, las citas de patentes.</p>
			<p>En nuestro análisis se considera red de citas como una red de información en la que los nodos representan patentes y los vértices entre éstos corresponden a la cita de una patente a otra. Las redes de citas se distinguen de otras redes principalmente en tres aspectos: en primer lugar están dirigidas: las citas van de un nodo a otro, en segundo, las redes de citas evolucionan con el tiempo a medida que se crean nuevos nodos y tercero: las redes de citas son acíclicas ya que, cuando se agrega un nuevo nodo a una red de citas, éste puede citar cualquiera de los nodos previamente existentes, pero no puede citar vértices que aún no se han creado.</p>
			<p>De acuerdo con <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson <italic>et al</italic>. (2007)</xref> en las redes de citas con las características descritas en esta sección, tales como artículos científicos, jurisprudencias o patentes, se pueden identificar patrones de citas en común entre los objetos de estudio mediante el algoritmo de maximización de expectativas.</p>
			<p>Hasta donde hemos investigado, el trabajo que aquí presentamos es el primero que utiliza dicha metodología para identificar patrones de citas en común entre patentes. Sin embargo, dos ejemplos del uso de la metodología han sido el análisis de la utilidad de jurisprudencias de la Suprema Corte de Estados Unidos (<xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson <italic>et al</italic>., 2007</xref>) y el del impacto de artículos científicos en otros artículos en Australia (<xref ref-type="bibr" rid="B21">Izquierdo <italic>et al</italic>., 2009</xref>).</p>
			<p>A diferencia del análisis de redes que consideran sólo el número de vértices de cada nodo, la metodología de <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson <italic>et al</italic>. (2007)</xref> permite responder preguntas como si hay más citas inmediatamente después de la publicación de una patente o si éstas crecen con menor o mayor frecuencia con el tiempo. También permite saber si hay más de un patrón común de citas para distintas patentes. Su método se basa en definir distintos grupos de perfiles de citas y de manera consistente asignar cada patente al perfil que mejor se adapte, al mismo tiempo que se ajusta la forma de los perfiles para que se adapten mejor a los casos que se les asignaron. Para llevar a cabo esta tarea utilizan un algoritmo de maximización de expectativas (EM).</p>
			<p>
				<xref ref-type="bibr" rid="B14">Dempster, Laird y Rubin (1977)</xref> propusieron el método de EM para estimar parámetros por medio de máxima verosimilitud de manera iterativa cuando las observaciones pueden ser consideradas como incompletas, ya sea, por ejemplo, porque hay datos faltantes o porque hay datos censurados o truncados. El algoritmo toma su nombre del hecho de que cada iteración representa un paso previo de expectativa que se utiliza posteriormente para maximizar la función de máxima verosimilitud.</p>
			<p>En particular, supóngase que se tiene una red de n vértices que representa el número total de
				las patentes y se piensa que se pueden dividir en <italic>c</italic> grupos, cada
				uno de los cuales se caracteriza por una distribución de probabilidad particular de
				citas a lo largo del tiempo.<xref ref-type="fn" rid="fn7"><sup>7</sup></xref>  El
				enfoque para encontrar los grupos será adaptar la red de citas de patentes a un
				modelo que consta de dos partes: </p>
			<p>
				<list list-type="order">
					<list-item>
						<p>un conjunto de perfiles en el tiempo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mo>{</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>}</mml:mo></mml:math>, uno para cada grupo, tal que <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math> es la probabilidad de que una cita particular recibida por un documento en el grupo r se haga durante el año t. </p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>un conjunto de probabilidades <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , tal que <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> es la probabilidad de que una patente elegida al azar pertenezca al grupo r. En otras palabras, <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> es la fracción esperada de los documentos pertenecientes al grupo r. </p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Este modelo se adaptará a los datos observados maximizando la probabilidad del conjunto observado de citas dado el modelo (función de verosimilitud).</p>
			<p>Por ejemplo, supóngase que la patente i pertenece al grupo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> y <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math> es el número de citas que recibe la patente en el año t. Entonces, la probabilidad de que la patente i reciba las citas particulares que tuvo y esté en el grupo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , dados los parámetros del modelo, es:</p>
			<disp-formula id="e1"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>|</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>|</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math><label>(1)</label>
			</disp-formula>
			<p>Si se supone que se extraen citas aleatorias y no correlacionadas del perfil de tiempo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , los términos del lado derecho de la ecuación están dados por:</p>
			<disp-formula id="e2"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>|</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>!</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∏</mml:mo><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:mfrac><mml:mrow><mml:msup><mml:mrow><mml:mo>[</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>]</mml:mo></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:mrow></mml:msup></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>!</mml:mo></mml:mrow></mml:mfrac></mml:mrow></mml:mrow></mml:math><label>(2)</label>
			</disp-formula>
			<disp-formula id="e3"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mfenced separators="|"><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow></mml:mfenced><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:msub><mml:mi> </mml:mi></mml:math><label>(3)</label>
			</disp-formula>
			<p>donde <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math> es el número total de citas que recibe la patente i dentro del periodo<mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:math> a <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:msub></mml:math> . Al tomar el producto sobre todas los patentes, el logaritmo de la función de máxima verosimilitud es:</p>
			<disp-formula id="e4"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>λ</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi mathvariant="normal">l</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">n</mml:mi><mml:mo>⁡</mml:mo><mml:mi>L</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:mo>[</mml:mo><mml:mrow><mml:mrow><mml:mi mathvariant="normal">ln</mml:mi></mml:mrow><mml:mo>⁡</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mfenced separators="|"><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow></mml:mfenced></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>+</mml:mo><mml:mrow><mml:mrow><mml:mi mathvariant="normal">ln</mml:mi></mml:mrow><mml:mo>⁡</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mfenced separators="|"><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow></mml:mfenced></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>]</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math><label>(4)</label>
			</disp-formula>
			<p>Desafortunadamente, <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>λ</mml:mi></mml:math> depende de la probabilidad de pertenecer al grupo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , la cual
				ignoramos. No obstante, <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al.
					(2007)</xref> resuelven esto calculando la distribución de probabilidad de los
				valores de los patrones de citas observados. Escribimos la probabilidad de una
				asignación particular de patentes a grupos como <mml:math
					xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
					<mml:mi>P</mml:mi>
					<mml:mi>r</mml:mi>
					<mml:mo>(</mml:mo>
					<mml:mo>{</mml:mo>
					<mml:msub>
						<mml:mrow>
							<mml:mi>g</mml:mi>
						</mml:mrow>
						<mml:mrow>
							<mml:mi>i</mml:mi>
						</mml:mrow>
					</mml:msub>
					<mml:mo>}</mml:mo>
					<mml:mo>|</mml:mo>
					<mml:mi>z</mml:mi>
					<mml:mo>,</mml:mo>
					<mml:mi>π</mml:mi>
					<mml:mo>,</mml:mo>
					<mml:mi>θ</mml:mi>
					<mml:mo>)</mml:mo>
				</mml:math>. Posteriormente, calculamos el valor esperado del logaritmo de la
				función de máxima verosimilitud como el promedio de la ecuación (4) sobre todas las posibles asignaciones de una patente a
				grupos, por lo tanto:</p>
			<disp-formula id="e5"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mover accent="false"><mml:mrow><mml:mi>λ</mml:mi></mml:mrow><mml:mo>¯</mml:mo></mml:mover><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>c</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>|</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math><label>(5)</label>
			</disp-formula>
			<disp-formula id="e6"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mover accent="false"><mml:mrow><mml:mi>λ</mml:mi></mml:mrow><mml:mo>¯</mml:mo></mml:mover><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>c</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mi>P</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>(</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>|</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math>
			</disp-formula>
			<disp-formula id="e7"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>c</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mi mathvariant="normal">l</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">n</mml:mi><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>+</mml:mo><mml:mi mathvariant="normal">l</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">n</mml:mi><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>!</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>+</mml:mo><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:mfenced open="[" close="]" separators="|"><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mi mathvariant="normal">l</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">n</mml:mi><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>-</mml:mo><mml:mi mathvariant="normal">l</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">n</mml:mi><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>!</mml:mo></mml:mrow></mml:mfenced></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:math>
			</disp-formula>
			<p>donde</p>
			<disp-formula id="e8"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi mathvariant="normal">P</mml:mi><mml:mi mathvariant="normal">r</mml:mi><mml:mfenced separators="|"><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>g</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mi>r</mml:mi><mml:mo>|</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo></mml:mrow></mml:msub><mml:mi>π</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow></mml:mfenced></mml:math></disp-formula>
			<p>es la probabilidad de que la patente i pertenezca al grupo r dado el modelo y el patrón de citas observado. Esta probabilidad logarítmica esperada representa la mejor estimación del valor del logaritmo de la verosimilitud dado lo que sabemos sobre el sistema. Al utilizar las ecuaciones (1) a (3) tenemos que:</p>
			<disp-formula id="e9"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mfrac><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mrow><mml:msub><mml:mo stretchy="true">∏</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mrow><mml:msup><mml:mrow><mml:mo>[</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>]</mml:mo></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:mrow></mml:msup></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mrow><mml:msub><mml:mo stretchy="true">∏</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mrow><mml:msup><mml:mrow><mml:mo>[</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mfenced separators="|"><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:mfenced><mml:mo>]</mml:mo></mml:mrow><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:mrow></mml:msup></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:mfrac></mml:math><label>(6)</label>
			</disp-formula>
			<p>Sustituimos esta expresión en <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mover accent="false"><mml:mrow><mml:mi>λ</mml:mi></mml:mrow><mml:mo>¯</mml:mo></mml:mover></mml:math> (ec. 5) para encontrar los valores de los parámetros del modelo que lo maximizan. Al derivar con respecto a <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , sujeto a que se debe cumplir la condición de normalización <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:math> donde <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mi>α</mml:mi></mml:math> es el multiplicador de Lagrange tenemos que:</p>
			<disp-formula id="e10"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mfrac><mml:mrow><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi></mml:mrow></mml:mfrac><mml:mrow><mml:munderover><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:munderover><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow></mml:math><label>(7)</label>
			</disp-formula>
			<p>Al considerse el hecho de que <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:math> se tiene que:</p>
			<disp-formula id="e11"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mfrac><mml:mrow><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:mrow></mml:mfrac><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow></mml:math><label>(8)</label>
			</disp-formula>
			<p>Del mismo modo, <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> tiene que satisfacer la condición de normalización <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:math> para todo r, por lo que hay un conjunto c de multiplicadores de Lagrange <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mo>{</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>β</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>}</mml:mo></mml:math>. Derivamos la ecuación (5) respecto a <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , usamos la ecuación (2) y que por definición <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="false">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>t</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:math> para obtener:</p>
			<disp-formula id="e12"><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>=</mml:mo><mml:mfrac><mml:mrow><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>z</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow><mml:mrow><mml:mrow><mml:munder><mml:mo stretchy="true">∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:munder><mml:mrow><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:mrow></mml:mrow></mml:mfrac></mml:math><label>(9)</label>
			</disp-formula>
			<p>Para calcular los valores óptimos de los parámetros del modelo, así como las variables de pertenencia al grupo <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>q</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub></mml:math> , se resuelve la ecuación (6) simultáneamente con las ecuaciones (8) y (9). La forma más sencilla de hacerlo es la iteración numérica. Se parte de una suposición inicial sobre los valores de <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" ><mml:mo>{</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi></mml:mrow><mml:mrow><mml:mi>r</mml:mi></mml:mrow></mml:msub><mml:mo>(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo>)</mml:mo><mml:mo>}</mml:mo></mml:math>, evaluamos la ecuación (6) y luego usamos los resultados para hacer una estimación mejorada de los parámetros del modelo de las ecuaciones (8) y (9).</p>
			<p>Bajo condiciones razonables, se sabe que este proceso converge a una solución consistente.</p>
			<p>Es interesante que el algoritmo propuesto por <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al. (2007)</xref> provee resultados complementarios a los obtenidos en el análisis de clústeres o detección de comunidades en redes. La principal diferencia radica en que el algoritmo de EM agrupa nodos con perfiles de citas similares (frecuencia y temporalidad) mientras que el análisis de detección de comunidades agrupa nodos que están explícitamente conectados entre ellos. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>5. Resultados</title>
			<p>El algoritmo de optimización EM, descrito en la sección anterior, es particularmente relevante para el análisis de una red de citas de patentes que evoluciona con el tiempo y que presenta una estructura grande (<xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al., 2007</xref>). Para implementar la metodología, programamos en Matlab la iteración numérica para obtener la ecuación (6) que define la pertenencia de cada patente a cada grupo.</p>
			<p>De acuerdo con nuestro conocimiento, este es el primer estudio que usa dicha metodología para el caso mexicano y, en general, es un metodología que ha sido poco utilizada en el análisis de redes que evolucionan continuamente en el tiempo, como el caso de citas de patentes, y que cumplen las características descritas anteriormente (acíclicas y dirigidas).</p>
			<p>Debido a que dicho algoritmo toma como único insumo las citas por año de cada patente para asignarlas en los distintos grupos, una inquietud sería que la antigüedad de la patente sea la principal característica al interior de los grupos. Es decir, los grupos podrían encubrir la heterogeneidad en el patrón de citas en sí mismo y sólo mostrar la heterogeneidad asociada a las distintas antigüedades.</p>
			<p>Es por ello que la principal pregunta sería: ?‘si todas las patentes partieran de un punto común, cuál es el patrón de citas de cada una? Para responder a ella, consideramos el año cero de cada patente como el año en el que fue solicitada a la USPTO, el año uno como el año siguiente al que fue solicitada, y así sucesivamente.</p>
			<p>Para ejemplificar lo anterior, considérese el <xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>, supongamos que una patente fue solicitada en 1980 (año cero) y que en 1981 (año 1), 1983 (año 3) y 1985 (año 4) obtuvo 2, 1 y 4 citas en cada año, respectivamente.</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Concentración temporal para el algoritmo</title>
					</caption>
					<table style="border: 1px solid black; border collapse: collapse" border="1">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="center">Año de solicitud</td>
								<td align="center">1980</td>
								<td align="center">1981</td>
								<td align="center">1982</td>
								<td align="center">1983</td>
								<td align="center">1983</td>
								<td align="center">1985</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Año del algoritmo</td>
								<td align="center">0</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">4</td>
								<td align="center">5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Número de citas</td>
								<td align="center">0</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">0</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">4</td>
								<td align="center">0</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Como se explicó en la sección previa, la red de citas considerada en <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al. (2007)</xref> asume que los vértices van en una sola dirección, de tal forma que el vértice que va de la patente A a la patente B sólo puede aparecer si A fue solicitada a la oficina de patentes, estrictamente, antes que B. Para que se cumpla dicho supuesto, eliminamos 244 citas que ocurren en años negativos, ya sea por error en la captura de la USPTO o porque los examinadores agregan citas anteriores durante el proceso de revisión.</p>
			<p>Las citas que se analizarán corresponden a 2 792 patentes mexicanas con al menos una cita posterior y se consideran las citas hechas hasta el 31 de diciembre de 2017. Recordemos que el número de citas posteriores de cada patente debe de ser interpretado como proxy de impacto tecnológico o de valor económico de la patente.</p>
			<p>Es posible identificar tres grupos de patentes que muestran patrones de citas posteriores
				diferentes, entre aquellas que tienen, al menos, una cita.<xref ref-type="fn"
					rid="fn8"><sup>8</sup></xref>  Se eligió hacer el análisis con tres grupos
				porque muestra claramente la heterogeneidad implícita de los patrones de citas de
				las patentes, mostrando la presencia de distintos grupos de patentes mexicanas
				registradas en Estados Unidos asociados, posiblemente, a características de
				éstas.</p>
			<p>Definimos los grupos como rápido“, medio” y lento“ de acuerdo con lo observado en la <xref ref-type="fig" rid="ch2">gráfica 2</xref>, la cual muestra el número de citas posteriores para cada uno de los grupos. El grupo rápido” es el que más patentes contiene (1 426), seguido por el grupo medio“ (849) y el lento” (517). 
				
					<list list-type="bullet">	<list-item><p>El grupo rápido&quot; está caracterizado por un número total de citas grande durante los primeros 5 años de la vida de las patentes y después decae rápidamente. La distribución del número total de citas posteriores está sesgada a la derecha.</p></list-item>
			
				
					<list-item>
						<p>El grupo medio&quot; tiene una distribución del total de citas centrada en 10 años y es sesgada a la derecha/ simétrica.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>El grupo lento&quot; presenta una distribución simétrica centrada en 20 años aproximadamente.</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>
				<fig id="ch2">
					<label>Gráfica 2</label>
					<caption>
						<title>Número de citas posteriores</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch2.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Una manera alternativa de explicar las diferencias en los grupos es mediante la fracción de citas por grupo, para cada año (<xref ref-type="fig" rid="ch3">gráfica 3</xref>). En el año cero de todas las patentes, 90% de las citas provienen del grupo rápido“, 8% del medio” y 2% del lento“. La fracción de citas del grupo rápido” decrece rápidamente y para el año 10 aporta sólo 19.5% del total de citas.</p>
			<p>
				<fig id="ch3">
					<label>Gráfica 3</label>
					<caption>
						<title>Proporción del número de citas</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch3.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>El grupo lento“ muestra un comportamiento contrario al del grupo rápido”, en el año 10 aporta 13.5% de las citas y para el año 20 la fracción crece a 74.8%.</p>
			<p>En cuanto al grupo medio&quot;, la fracción de citas que aporta alcanza su máximo en el año 12 con 72.9% de las citas y decrece hasta 25% en el año 20.</p>
			<p>Una pregunta natural que surge al observar el patrón de citas del grupo rápido&quot; es si el gran número de citas totales en los primeros años de vida de sus patentes es porque en promedio todas tienen citas durante esos años o porque existen algunas patentes superestrellas que reciben citas extraordinariamente altas.</p>
			<p>Para responder a ello, consideramos los primeros cinco años de vida de cada patente.<xref
					ref-type="fn" rid="fn9"><sup>9</sup></xref> . La elección de cinco años está
				basada en que se ha encontrado que el dueño de una patente descubre el valor de ésta
				durante sus primeros cinco años (<xref ref-type="bibr" rid="B31">Pakes y
					Schankerman, 1986</xref>). Además, debido a que las citas de una patente están
				afectadas por el tiempo total de exposición de la misma, en donde lo esperado es que
				en promedio una patente más vieja (solicitada en años anteriores) tenga más citas
				totales que una más nueva, es necesario establecer una medida que no esté afectada
				por la antigüedad de las patentes.</p>
			<p>Si observamos los primeros cinco años de vida de las patentes (<xref ref-type="fig" rid="ch4">gráfica 4</xref>), el grupo rápido“ tiene la mayor mediana de citas por patente (tres citas) de los tres grupos, mientras que para el medio” y lento&quot; es de una cita por patente.</p>
			<p>
				<fig id="ch4">
					<label>Gráfica 4</label>
					<caption>
						<title>Número de citas posteriores a todas las patentes</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch4.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Por otro lado, cuando se consideran todos los años posibles de vida de una patente en nuestra base de datos (43 años), la mediana del grupo rápido“ es cinco citas por patente, en tanto que para el medio” y lento&quot; es de nueve y 11 citas por patente, respectivamente.</p>
			<p>Más aún, debido a que las distribuciones de las citas de los primeros cinco años, considerando todos los años, en el grupo rápido&quot; son parecidas entre sí en comparación con los otros dos grupos, lo que indicaría que, dicho grupo, está caracterizado por recibir citas en una etapa muy temprana de la vida de sus patentes y que, además, ello define lo que pasará en la vida restante de las mismas.</p>
			<p>Adicionalmente, se observa que la dispersión en citas por patente al considerar todos los años es notablemente menor en el grupo rápido“ y más grande para el lento” (<xref ref-type="fig" rid="ch4">gráfica 4</xref>). Lo que indicaría que las citas en el grupo rápido&quot; son más homogéneas al interior del grupo que en los otros dos.</p>
			<p>Por otro lado, si se consideran únicamente los primeros cinco años, la media de las citas del grupo rápido“ es 4.6 citas, mientras que una patente en el grupo medio” recibe menos de la mitad de estas citas (2.2) y el grupo lento&quot; recibe 1.1 citas en el mismo periodo.</p>
			<p>Lo anterior indicaría que las citas de las patentes del grupo rápido&quot; suceden en una
				etapa muy temprana de la vida de ésta. Para consolidar este argumento, podemos
				analizar el tiempo que tarda en ocurrir la primera cita de cada patente<xref
					ref-type="fn" rid="fn10"><sup>10</sup></xref>  por grupo.</p>
			<p>En la <xref ref-type="fig" rid="ch5">gráfica 5</xref> se muestra la distribución de los años
				transcurridos para que ocurra la primera cita por grupo y observamos que la mediana
				del rápido“ es 1.8 años comparada con 3.7 y 5.3 años de medio” y lento&quot;,
				respectivamente. El orden se mantiene para los percentiles siguientes de la
					distribución.<xref ref-type="fn" rid="fn11"><sup>11</sup></xref></p>
			<p>
				<fig id="ch5">
					<label>Gráfica 5</label>
					<caption>
						<title>Años transcurridos para la primera cita con todas las patentes</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch5.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Se puede afirmar que el grupo rápido“ está conformado por patentes que reciben citas muy pronto después de solicitadas y lo hacen sostenidamente durante los primeros años de vida. Por otro lado, el grupo medio” tarda más años en recibir citas, pero en total recibe más que el rápido“, pero menos que el grupo lento”. Una característica importante del grupo lento“ es que sus patentes reciben pocas citas en los primeros años de vida, pero en total reciben más citas y hay más dispersión al interior de éstas tanto en términos de ocurrencia como de número total. </p>
			<sec>
				<title><italic>5.1. Características de las patentes por grupo</italic></title>
				<p> Una vez identificados los grupos de patentes es interesante determinar posibles
					características de las patentes que pudieran afectar su pertenencia a cada uno
					de ellos. Una pregunta natural es si la composición regional del equipo de
					inventores revela información. En este sentido, en la <xref ref-type="fig"
						rid="ch6">gráfica 6</xref> se muestra la media de la proporción de
					inventores mexicanos<xref ref-type="fn" rid="fn12"><sup>12</sup></xref> por
					patente de acuerdo con el grupo y observamos que el grupo lento” es el que mayor
					presencia de inventores mexicanos tiene en promedio (88% por patente), mientras
					que el grupo rápido&quot; es el de menor presencia por patente (72%).<xref
						ref-type="fn" rid="fn13"><sup>13</sup></xref></p>
				<p>
					<fig id="ch6">
						<label>Gráfica 6</label>
						<caption>
							<title>Proporción de inventores y dueños mexicanos por grupo de patentes</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch6.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>En cuanto a la proporción de dueños mexicanos por patente,<xref ref-type="fn" rid="fn14"
							><sup>14</sup></xref>  en la gráfica 6 se observa que la diferencia es
					más pronunciada entre grupos, en un orden idéntico al de la proporción de
					inventores mexicanos. El grupo lento“ tiene una media de 74% de dueños
					mexicanos, en tanto que el grupo medio” y rápido&quot; tienen medias de 59% y
					44%, respectivamente.<xref ref-type="fn" rid="fn15"><sup>15</sup></xref>
				</p>
				<p>Lo anterior apuntaría a que las patentes que reciben el mayor número de citas en una etapa muy temprana de su vida (rápido&quot;) son aquellas que tienen la menor proporción de dueños y de inventores mexicanos. Sin embargo, es sorprendente que las patentes que tienen menos de la mitad de los dueños mexicanos pertenezcan a este grupo. Ello abre una posible línea de investigación en donde se analice la intensidad de la presencia de empresas transnacionales en la actividad innovadora en México y si ella ha variado con el tiempo.</p>
				<p>Hemos registrado que una mayor proporción de inventores y de dueños mexicanos están relacionados con un mayor número de citas en el largo plazo y con un inicio lento en los primeros cinco años (lento&quot;), pero se deja para un trabajo futuro identificar los motores que llevan a que una patente tenga esta composición de inventores y de dueños en el caso mexicano.</p>
				<p>Si analizamos el número de claims por patente en cada grupo (<xref ref-type="fig" rid="ch7">gráfica 7</xref>), observamos que el grupo rápido“ tiene la mayor mediana, pero también la mayor dispersión. Es decir, si un mayor número de claims es un proxy de un mayor valor económico de la patente, entonces las patentes del grupo rápido” tendrían el valor más alto, mientras que el grupo lento&quot; el más bajo.</p>
				<p>
					<fig id="ch7">
						<label>Gráfica 7</label>
						<caption>
							<title>Total de claims y de referencias por patente, ordenado por grupos</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch7.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Más aún, de acuerdo con diversos autores (por ejemplo, <xref ref-type="bibr" rid="B5">Allison et. al, 2004</xref>; <xref ref-type="bibr" rid="B28">Moore, 2005</xref>), el número de patentes citadas como referencia (prior art) también sirve como predictor del valor económico de una patente, en donde a mayor número de referencias, mayor el valor de la patente.</p>
				<p>La <xref ref-type="fig" rid="ch7">gráfica 7</xref> muestra el número de referencias de cada patente por grupo y encontramos que el grupo rápido“ tiene la mayor mediana (11) y media (22.9), mientras que el grupo lento” las menores, 6 (mediana) y 7.5 (media) referencias. Además, la distribución de las referencias del grupo rápido&quot; muestra que está sesgada a la derecha con una cola muy grande comparada con los otros grupos.</p>
				<p> De acuerdo con lo anterior, las patentes con dueños mayoritariamente mexicanos (lento&quot;) no sólo tardan más en ser citadas, sino están relacionadas con un menor valor económico asociado a menor número de claims y de referencias.</p>
				<p>Debido a que los solicitantes de las patentes no están obligados a ser exhaustivos en las patentes que proporcionan como referencia al momento de la aplicación y que los examinadores son los últimos encargados de enumerar las referencias relevantes (<xref ref-type="bibr" rid="B24">Lemley y Shapiro, 2005</xref>), se podría argumentar que el grupo de patentes que tiene más dueños extranjeros (rápido&quot;) probablemente tiene mayores recursos para que la búsqueda de prior art sea más profunda, pre-solicitud.</p>
				<p>En este sentido, también podríamos teorizar que los dueños extranjeros tienen departamentos/despachos más especializados en solicitudes de patentes que les permiten incluir más claims que sean aceptadas por el examinador y les brinde mayor protección legal futura a sus patentes lo que las hace más valiosas. Hemos encontrado que el grupo rápido&quot; está asociado a un mayor valor económico relacionado con un mayor número de claims y de prior art y que, además, está compuesto por patentes que tienen dueños mayoritariamente extranjeros. Entonces, si las patentes que pertenecen a cada grupo tienen características bien definidas, la siguiente pregunta sería si existe un cambio cronológico en la ocurrencia de los grupos.</p>
				<p>En cuanto a la antigüedad de las patentes al interior de los grupos, en la <xref ref-type="fig" rid="ch8">gráfica 8</xref> se muestra, por año de solicitud, el porcentaje de patentes que pertenecen a cada grupo. Encontramos que las patentes más antiguas (1970-1987) son en su mayoría del grupo lento“ y las más nuevas (1999-2015) del grupo rápido”. Es decir, los grupos lento“ y rápido” están separados por la antigüedad de las patentes, en donde el lento&quot; desaparece a partir del año 1998.</p>
				<p>
					<fig id="ch8">
						<label>Gráfica 8</label>
						<caption>
							<title>Composición de grupos por año de solicitud de las patentes</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch8.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Es interesante anotar que el porcentaje de patentes que pertenece al grupo medio&quot; se mantiene mas o menos constante de 1978 a 1988, aumenta su participación los siguientes diez años y decrece posteriormente hasta desaparecer en el año 2008.</p>
				<p>No es sorprendente saber que las patentes más viejas son las que están asociadas con mayor número de citas totales (lento&quot;), pero sí es interesante encontrar que son las que menos citas reciben en los primeros cinco años de vida y las que están asociadas a un menor valor económico futuro (menor número de claims y de prior art). Lo que indicaría que las patentes más recientes son más valiosas y, posiblemente asociado a ello, son citadas más prontamente.</p>
				<p>Cabe recordar que la decisión de patentar es vista como una decisión estratégica en industrias en las que un portafolio de patentes grande es una señal de superioridad técnica para los consumidores, competidores y posibles inversionistas (<xref ref-type="bibr" rid="B19">Hall y Ziedonis, 2001</xref>).</p>
				<p>En este sentido, existen diferencias de acuerdo con el tipo de innovación que ocurre. Las innovaciones incrementales se caracterizan por extender y/o refinar un diseño integral existente, en donde elementos individuales son mejorados, por otro lado, está la innovación radical que establece un nuevo diseño de forma integral en la que la relación de los elementos individuales cambia (<xref ref-type="bibr" rid="B10">Clark y Henderson, 1990</xref>).</p>
				<p>Si analizamos las clases tecnológicas de las patentes (<xref ref-type="fig" rid="ch9">gráfica 9</xref>), encontramos que computadoras y comunicaciones y eléctrico y electrónico son las que más patentes del grupo rápido“ tienen, 66% y 61%, respectivamente. Por otro lado, medicamentos y similares es la clase que menos patentes del grupo rápido” tiene, 32 por ciento.</p>
				<p>
					<fig id="ch9">
						<label>Gráfica 9</label>
						<caption>
							<title>Composición de clases tecnológicas por grupos</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0186-7202-ee-35-01-37-gch9.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Lo anterior resulta relevante porque se podría pensar que tecnologías como computadoras y
					comunicaciones y eléctrico y electrónico se distinguen por tener una tasa de
					cambio tecnológico acelerado, en donde las innovaciones son mayoritariamente
					incrementales y que con frecuencia dan lugar a una maraña de patentes <xref
						ref-type="bibr" rid="B32">Shapiro (2001)</xref>
					<xref ref-type="fn" rid="fn16"><sup>16</sup></xref> .</p>
				<p>
					<xref ref-type="bibr" rid="B28">Moore (2005)</xref> encuentra que las patentes de computadoras y comunicaciones y eléctrico y electrónico son las que más probabilidad tienen de ser renovadas, aunque las primeras son las más litigadas entre las seis clases tecnológicas, lo que refuerza el argumento expuesto anteriormente de que el grupo rápido&quot; es el asociado a un mayor valor económico.</p>
				<p>Por otro lado, medicamentos y similares está compuesto, principalmente, por el grupo lento&quot; (45%) que hemos señalado puede estar relacionado con patentes de menor valor económico. Esto podría explicarse con la estrategia de patentamiento diferenciada por tecnología, en la cual los medicamentos son generalmente patentados en una etapa muy temprana del proceso de I+D, lo que implícitamente convierte a esas patentes en una lotería (<xref ref-type="bibr" rid="B28">Moore, 2005</xref>).</p>
				<p>Patentes de tecnologías que cambian drásticamente son capaces de generar mayores ganancias y proteger la cuota de mercado en el corto plazo de quien es dueño de éstas, comparadas con patentes de medicinas que generalmente tardan años en ser aprobadas para su comercialización (<xref ref-type="bibr" rid="B28">Moore, 2005</xref>).</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>6. Conclusiones</title>
			<p>En el presente artículo se utilizó la metodología de <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al. (2007)</xref> para analizar el patrón de citas de las patentes mexicanas registradas ante la USPTO en el tiempo. Con base en esta metodología, caracterizamos tres grupos de perfiles distintos de citas para 2 792 patentes mexicanas.</p>
			<p>El grupo rápido“, que recibe el mayor número de citas en una etapa muy temprana de su vida (5 años), versus el medio” y el lento&quot; que los reciben, aproximadamente, a los 10 y 20 años de haber sido solicitada la patente, respectivamente.</p>
			<p>Al investigar los factores que están asociados a estos distintos perfiles, encontramos que el grupo rápido“ de patentes son aquellas que tienen la menor proporción de dueños y de inventores mexicanos. Por su parte, el grupo lento” tiene dueños mayoritariamente mexicanos y las patentes no sólo tardan más en ser citadas, sino que están correlacionadas con un menor valor económico, medido como un menor número de claims y de prior art. Dicho grupo está compuesto por patentes más viejas, lo cual está asociado a un mayor número de citas totales.</p>
			<p>Nuestros resultados apuntan a que las patentes más recientes están relacionadas con un mayor valor económico y, posiblemente, por ello son citadas más prontamente; más aún, encontramos que son las patentes que tienen la menor proporción de inventores y de dueños mexicanos.</p>
			<p>Lo presentado aquí se puede contrastar con un estudio previo, <xref ref-type="bibr" rid="B26">Meza (2016)</xref>, que investiga el efecto de la internacionalización de las empresas mexicanas sobre la innovación, definida ésta como la generación de nuevos productos y procesos. El autor toma como base una muestra de 2 285 empresas manufactureras mexicanas para el periodo 2008-2009. Entre otros resultados, encuentra que las empresas de capital 100% extranjero en México no son más propensas a innovar que sus contrapartes nacionales, lo que sugiere que en las empresas multinacionales las innovaciones se llevan a cabo en las oficinas matrices, y no en las empresas subsidiarias.</p>
			<p>A diferencia de <xref ref-type="bibr" rid="B26">Meza (2016)</xref>, nuestro estudio sugiere que aquellas empresas cuyos dueños son mayoritariamente extranjeros tienden a patentar innovaciones asociadas a factores que repercuten en un mayor valor económico. Lo que nos dice que, si bien estas empresas podrían no estar innovando más que las empresas mayoritariamente mexicanas, lo hacen en patentes que tienen mayor valor y aplica a todos los sectores, no sólo a las manufacturas. De dicho resultado se deriva que el gobierno debe impulsar el esfuerzo innovador de las instituciones nacionales mediante políticas que permitan a estas instituciones apropiarse, efectivamente, de los resultados de su actividad innovadora y de las ganancias derivadas de ella. Por ejemplo, mediante oficinas que apoyen en el patentamiento en otros países. El hecho de que las instituciones extranjeras tengan mayor número de claims y de prior art podría deberse a falta de recursos o conocimiento en términos de los rubros que impacta la patente. Un mayor asesoramiento ayudaría a los dueños mexicanos a solicitar más claims y, en términos económicos, a tener ganancias más rápido.</p>
			<p>Los resultados que hemos obtenido son consistentes con lo que argumenta <xref ref-type="bibr" rid="B23">Levy (2018)</xref>, quien señala que las políticas e instituciones desplegadas para mejorar la inclusión social gravan al sector de alta productividad de la economía y subsidian al sector de baja productividad, frenando el crecimiento. Esto implicaría que tales políticas obstaculizan actividades que favorecen la productividad de las empresas, tal como el I+D, que se manifiesta en creación de patentes, que incluye la creación de patentes con alto valor económico.</p>
			<p>En el mismo sentido, <xref ref-type="bibr" rid="B2">Acemoglu et al. (2018)</xref> ofrecen una posible explicación para la baja actividad innovadora en empresas poco productivas en México que, de otra forma, deberían de desaparecer. En su modelo de crecimiento existen empresas con alta y baja actividad innovadora y el gobierno provee incentivos indiscriminadamente para ambas empresas. Las empresas emplean mano de obra calificada para llevar a cabo labores de I+D. En empresas con baja actividad innovadora la productividad de los empleados será baja, incluso a los altamente calificados, y en total la productividad de la empresa será menor que en las de alta actividad innovadora. Además, si existe una alta proporción de empleados altamente calificados en actividades meramente operativas que se llevan a cabo principalmente en empresas de baja productividad, esto llevará a un menor crecimiento económico. Idealmente, el planeador social debería de reacomodar mano de obra altamente calificada en actividades de I+D de empresas de alta productividad.</p>
			<p>Dadas las predicciones de <xref ref-type="bibr" rid="B2">Acemoglu et al. (2018)</xref> y los resultados de <xref ref-type="bibr" rid="B23">Levy (2018)</xref>, otra posible implicación para la política pública es que los subsidios al I+D deben concentrarse no sólo por sectores sino, dentro de cada uno de ellos, a las empresas que sean más productivas y que puedan aprovechar de manera más eficiente la mano de obra altamente calificada. De otra forma, si la política se aplica uniformemente sin hacer esta distinción, podría ocurrir que empresas poco innovadoras absorban capital humano calificado necesario para llevar a cabo actividades de I+D que principalmente se desarrollan en empresas altamente productivas.</p>
			<p>Finalmente, una desventaja del estudio que realizamos es que nuestra medida de valor económico es sólo un proxy del retorno económico de la patente. Idealmente, si se tuviera información de costos, como el tiempo que tardó la etapa de I+D para lograr dicha invención y el costo financiero de la misma, además de información sobre ingresos, como regalías por licencias o ganancias por nuevos productos derivados de la patente, se podría calcular el retorno económico de ésta. Se deja para futuras investigaciones el analizar si el grupo rápido&quot; de patentes efectivamente es el que genera un mayor beneficio para el dueño.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ack>
			<title>Agradecimientos</title>
			<p>Agradecemos los valiosos comentarios de dos árbitros anónimos que ayudaron a mejorar el trabajo, así como a Miguel Ángel Gaytán por su excelente asistencia en la investigación. Asimismo, apreciamos el apoyo para la recolección de datos de patentes brindado por la Coordinación de Servicios de Cómputo del Colegio de México, en particular, de Gabriela Evangelista y Víctor Rojas. aurora.ramirez@colmex.mx, dterrazas@colmex.mx</p>
		</ack>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<mixed-citation>Acatitla, E., A. Guzmány T. Vázquez. 2016. Propensity toward industry-science links across Mexico’s technological sectors: An analysis of patents, 1980-2013, EconoQuantum, 13(1): 125-157.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Acatitla</surname>
							<given-names>E.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guzmán</surname>
							<given-names>A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vázquez</surname>
							<given-names>T.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2016</year>
					<article-title>Propensity toward industry-science links across Mexico’s technological sectors: An analysis of patents, 1980-2013</article-title>
					<source>EconoQuantum</source>
					<volume>13</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>125</fpage>
					<lpage>157</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<mixed-citation>Acemoglu, B.D., U. Akcigit, H. Alp, N. Bloom y W. Kerr. 2018. Innovation, reallocation, and growth, American Economic Review, 108(11): 3450-3491.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Acemoglu</surname>
							<given-names>B.D.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Akcigit</surname>
							<given-names>U.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alp</surname>
							<given-names>H.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bloom</surname>
							<given-names>N.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kerr</surname>
							<given-names>W.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2018</year>
					<article-title>Innovation, reallocation, and growth</article-title>
					<source>American Economic Review</source>
					<volume>108</volume>
					<issue>11</issue>
					<fpage>3450</fpage>
					<lpage>3491</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<mixed-citation>Aghion, P. y P. Howitt. 1992. A model of growth through creative destruction, Econometrica, 60(2): 323-351.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Aghion</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Howitt</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1992</year>
					<article-title>A model of growth through creative destruction</article-title>
					<source>Econometrica</source>
					<volume>60</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>323</fpage>
					<lpage>351</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<mixed-citation>Alcácer, J., M. Gittelman y B. Sampat. 2009. Applicant and examiner citations in US patents: An overview and analysis, Research Policy, 38(2): 415-427.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Alcácer</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gittelman</surname>
							<given-names>M.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sampat</surname>
							<given-names>B.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2009</year>
					<article-title>Applicant and examiner citations in US patents: An overview and analysis</article-title>
					<source>Research Policy</source>
					<volume>38</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>415</fpage>
					<lpage>427</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<mixed-citation>Allison, J.R., M.A. Lemley, K.A. Moore y R.D. Trunkey. 2004. Valuable patents, Georgetown Law Journal, 92(3): 435-479.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Allison</surname>
							<given-names>J.R.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lemley</surname>
							<given-names>M.A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Moore</surname>
							<given-names>K.A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Trunkey</surname>
							<given-names>R.D.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2004</year>
					<article-title>Valuable patents</article-title>
					<source>Georgetown Law Journal</source>
					<volume>92</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>435</fpage>
					<lpage>479</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<mixed-citation>Anderson, M.H., K. Cameron, D. Cisloy J. Saavedra. 2014. Why international inventors might want to consider filing their first patent application at the United States patent office &amp; the convergence of patent harmonization and e-commerce, Santa Clara High Technology Law Journal, 30(4): 555-579.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Anderson</surname>
							<given-names>M.H.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cameron</surname>
							<given-names>K.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cislo</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Saavedra</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2014</year>
					<article-title>Why international inventors might want to consider filing their first patent application at the United States patent office &amp; the convergence of patent harmonization and e-commerce</article-title>
					<source>Santa Clara High Technology Law Journal</source>
					<volume>30</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>555</fpage>
					<lpage>579</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<mixed-citation>Arrow, K. 1962. Economic welfare and the allocation of resources for invention, en R. Nelson (Ed.) The Rate and Direction of Inventive Activity: Economic and Social Factors, Princeton University Press, pp. 609-626.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Arrow</surname>
							<given-names>K.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1962</year>
					<chapter-title>Economic welfare and the allocation of resources for invention</chapter-title>
					<person-group person-group-type="editor">
						<name>
							<surname>Nelson</surname>
							<given-names>R.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>The Rate and Direction of Inventive Activity: Economic and Social Factors</source>
					<publisher-name>Princeton University Press</publisher-name>
					<fpage>609</fpage>
					<lpage>626</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<mixed-citation>Barroso, W., E. Pachecoy L. Quoniam. 2009. Patents as technological information in Latin America, World Patent Information, 31(3): 207-215.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Barroso</surname>
							<given-names>W.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pacheco</surname>
							<given-names>E.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Quoniam</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2009</year>
					<article-title>Patents as technological information in Latin America</article-title>
					<source>World Patent Information</source>
					<volume>31</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>207</fpage>
					<lpage>215</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<mixed-citation>Calderón, J., P. Flores y G.M. Martínez. 2012. Redes de conocimiento en empresas de la industria electrónica en México, Economía: Teoría y Práctica, 37: 121-143.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Calderón</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Flores</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez</surname>
							<given-names>G.M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2012</year>
					<article-title>Redes de conocimiento en empresas de la industria electrónica en México</article-title>
					<source>Economía: Teoría y Práctica</source>
					<volume>37</volume>
					<issue>121-143</issue>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<mixed-citation>Clark, K.B. y R.M. Henderson. 1990. Architectural innovation: The reconfiguration of existing product technologies and the failure of established firms, Administrative Science Quarterly, 35(1): 9-30.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Clark</surname>
							<given-names>K.B.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Henderson</surname>
							<given-names>R.M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1990</year>
					<article-title>Architectural innovation: The reconfiguration of existing product technologies and the failure of established firms</article-title>
					<source>Administrative Science Quarterly</source>
					<volume>35</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>9</fpage>
					<lpage>30</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<mixed-citation>Clarkson, G., E.A. Leicht, K. Shedden y M.E.J. Newman. 2007. Large-scale structure of time evolving citation networks, The European Physical Journal B, 59(1): 75-83.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Clarkson</surname>
							<given-names>G.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Leicht</surname>
							<given-names>E.A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shedden</surname>
							<given-names>K.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Newman</surname>
							<given-names>M.E.J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2007</year>
					<article-title>Large-scale structure of time evolving citation networks</article-title>
					<source>The European Physical Journal B</source>
					<volume>59</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>75</fpage>
					<lpage>83</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<mixed-citation>Csardi, G., P. Erdi, J. Tobochnik, K.J. Strandburgy L. Zalanyi. 2009. Patent citation networks revisited: Signs of a twenty-first century change?, North Carolina Law Review, 87(5): 1657-1698.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Csardi</surname>
							<given-names>G.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Erdi</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tobochnik</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Strandburg</surname>
							<given-names>K.J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zalanyi</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2009</year>
					<article-title>Patent citation networks revisited: Signs of a twenty-first century change?</article-title>
					<source>North Carolina Law Review</source>
					<volume>87</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>1657</fpage>
					<lpage>1698</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<mixed-citation>De Rassenfosse, G. y A.B. Jaffe. 2017. Patent citation data in social science research: Overview and best practices, Journal of the Association for Information Science and Technology, 68(6): 1360-1374.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>De Rassenfosse</surname>
							<given-names>G.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jaffe</surname>
							<given-names>A.B.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2017</year>
					<article-title>Patent citation data in social science research: Overview and best practices</article-title>
					<source>Journal of the Association for Information Science and Technology</source>
					<volume>68</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>1360</fpage>
					<lpage>1374</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<mixed-citation>Dempster, A.P., N.M. Lairdy D.B. Rubin, 1977. Maximum likelihood from incomplete data via the EM algorithm, Journal of the Royal Statistical Society Series B Methodological, 39(1): 1-38.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Dempster</surname>
							<given-names>A.P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Laird</surname>
							<given-names>N.M.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rubin</surname>
							<given-names>D.B.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1977</year>
					<article-title>Maximum likelihood from incomplete data via the EM algorithm</article-title>
					<source>Journal of the Royal Statistical Society Series B Methodological</source>
					<volume>39</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>38</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<mixed-citation>Easterly, W., N. Fiess y D. Lederman. 2003. NAFTA and convergence in North America high expectations, big events, little time, Economía, 4(1): 1-53.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Easterly</surname>
							<given-names>W.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fiess</surname>
							<given-names>N.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lederman</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2003</year>
					<article-title>NAFTA and convergence in North America high expectations, big events, little time</article-title>
					<source>Economía</source>
					<volume>4</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>53</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<mixed-citation>Érdi, P., K. Makovi, Z. Somogyvári, K. Strandburg, J. Tobochnik , P. Volf y L. Zalányi. 2013. Prediction of emerging technologies based on analysis of the US patent citation network, Scientometrics, 95(1): 225-242.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Érdi</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Makovi</surname>
							<given-names>K.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Somogyvári</surname>
							<given-names>Z.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Strandburg</surname>
							<given-names>K.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tobochnik</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Volf</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zalányi</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2013</year>
					<article-title>Prediction of emerging technologies based on analysis of the US patent citation network</article-title>
					<source>Scientometrics</source>
					<volume>95</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>225</fpage>
					<lpage>242</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<mixed-citation>Hall, B.H. y M. Trajtenberg. 2004. Uncovering GPTS with patent data, NBER Working Paper, 10901.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hall</surname>
							<given-names>B.H.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Trajtenberg</surname>
							<given-names>M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2004</year>
					<source>Uncovering GPTS with patent data, NBER Working Paper, 10901</source>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<mixed-citation>Hall, B.H., A.B. Jaffe y M. Trajtenberg. 2001. The NBER patent citation data file: Lessons, insights and methodological tools, NBER Working Paper, 8498.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hall</surname>
							<given-names>B.H.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jaffe</surname>
							<given-names>A.B.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Trajtenberg</surname>
							<given-names>M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2001</year>
					<source>The NBER patent citation data file: Lessons, insights and methodological tools</source>
					<publisher-name>NBER Working Paper</publisher-name>
					<issue>8498</issue>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<mixed-citation>Hall, B.H. y R.H., Ziedonis . 2001. The patent paradox revisited: An empirical study of patenting in the US semiconductor industry, 1979-1995, The RAND Journal of Economics, 32(1): 101-128.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hall</surname>
							<given-names>B.H.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname/>
							<given-names>R.H.</given-names>
							<suffix>Ziedonis</suffix>
						</name>
					</person-group>
					<year>2001</year>
					<article-title>The patent paradox revisited: An empirical study of patenting in the US semiconductor industry, 1979-1995</article-title>
					<source>The RAND Journal of Economics</source>
					<volume>32</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>101</fpage>
					<lpage>128</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<mixed-citation>Hernández Trillo, F. 2018. Mexico, NAFTA, and beyond, International Trade Journal, 32(1): 5-20.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hernández Trillo</surname>
							<given-names>F.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2018</year>
					<article-title>Mexico, NAFTA, and beyond</article-title>
					<source>International Trade Journal</source>
					<volume>32</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>5</fpage>
					<lpage>20</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<mixed-citation>Izquierdo, L.R., M.A. Janssen, R.R.J. McAllister y D. M. Stafford Smith. 2009. Research impact within the international arid literature: An Australian perspective based on network theory, Journal of Arid Environments, 73(9): 862-871.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Izquierdo</surname>
							<given-names>L.R.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Janssen</surname>
							<given-names>M.A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>McAllister</surname>
							<given-names>R.R.J.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stafford Smith</surname>
							<given-names>D. M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2009</year>
					<article-title>Research impact within the international arid literature: An Australian perspective based on network theory</article-title>
					<source>Journal of Arid Environments</source>
					<volume>73</volume>
					<issue>9</issue>
					<fpage>862</fpage>
					<lpage>871</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<mixed-citation>Lederman, D. y W.F. Maloney. 2005. Innovation in Mexico: NAFTA is not enough, enD. Lederman , W.F. Maloney y L. Servén (comps.), Lessons from NAFTA.For Latin America and the Caribbean Countries, Washington, DC: The World Bank.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lederman</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Maloney</surname>
							<given-names>W.F.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2005</year>
					<chapter-title>Innovation in Mexico: NAFTA is not enough</chapter-title>
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lederman</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Maloney</surname>
							<given-names>W.F.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Servén</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Lessons from NAFTA.For Latin America and the Caribbean Countries</source>
					<publisher-loc>Washington, DC</publisher-loc>
					<publisher-name>The World Bank</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<mixed-citation>Levy Algazi, S. 2018. Under-rewarded efforts: The elusive quest for prosperity in Mexico, Inter-American Development Bank.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Levy Algazi</surname>
							<given-names>S.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2018</year>
					<source>Under-rewarded efforts: The elusive quest for prosperity in Mexico</source>
					<publisher-name>Inter-American Development Bank</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<mixed-citation>Lemley, M.A. y C. Shapiro. 2005. Probabilistic patents, Journal of Economic Perspectives, 19(2): 75-98.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lemley</surname>
							<given-names>M.A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shapiro</surname>
							<given-names>C.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2005</year>
					<article-title>Probabilistic patents</article-title>
					<source>Journal of Economic Perspectives</source>
					<volume>19</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>75</fpage>
					<lpage>98</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<mixed-citation>Mansfield, E. 1986. Patents and innovation: An empirical study, Management Science, 32(2): 173-181.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Mansfield</surname>
							<given-names>E.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1986</year>
					<article-title>Patents and innovation: An empirical study</article-title>
					<source>Management Science</source>
					<volume>32</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>173</fpage>
					<lpage>181</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B26">
				<mixed-citation>Meza González, L. 2016. Internacionalización y creación de nuevos productos y procesos en la industria manufacturera mexicana, Estudios Económicos, 31(2): 235-263.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Meza González</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2016</year>
					<article-title>Internacionalización y creación de nuevos productos y procesos en la industria manufacturera mexicana</article-title>
					<source>Estudios Económicos</source>
					<volume>31</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>235</fpage>
					<lpage>263</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B27">
				<mixed-citation>Meza Rodríguez, N.I. y G. Millán Quintero. 2015. Los miembros del sistema nacional de investigadores mexicano: un acercamiento desde la producción de patentes 2003-2012, Interciencia, 40(12): 840-846.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Meza Rodríguez</surname>
							<given-names>N.I.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Quintero</surname>
							<given-names>G. Millán</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2015</year>
					<article-title>Los miembros del sistema nacional de investigadores mexicano: un acercamiento desde la producción de patentes 2003-2012</article-title>
					<source>Interciencia</source>
					<volume>40</volume>
					<issue>12</issue>
					<fpage>840</fpage>
					<lpage>846</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B28">
				<mixed-citation>Moore, K.A. 2005. Worthless patents, Berkeley Technology Lay Journal, 20(4): 1521-1552.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Moore</surname>
							<given-names>K.A.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2005</year>
					<article-title>Worthless patents</article-title>
					<source>Berkeley Technology Lay Journal</source>
					<volume>20</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>1521</fpage>
					<lpage>1552</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B29">
				<mixed-citation>Navarro Campa, I.J. 2018. Patents and technological development in Mexico: A comparative study between the era of protectionist industrialization and the regime of openness, América Latina en la Historia Económica, 25(3): 223-257.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Navarro Campa</surname>
							<given-names>I.J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2018</year>
					<article-title>Patents and technological development in Mexico: A comparative study between the era of protectionist industrialization and the regime of openness</article-title>
					<source>América Latina en la Historia Económica</source>
					<volume>25</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>223</fpage>
					<lpage>257</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B30">
				<mixed-citation>Oropeza García, A. 2014. TLCAN 20 AÑOS. ¿Celebración, desencanto o replanteamiento?, México, UNAM.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Oropeza García</surname>
							<given-names>A.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2014</year>
					<chapter-title>TLCAN 20 AÑOS</chapter-title>
					<source>¿Celebración, desencanto o replanteamiento?</source>
					<publisher-loc>México</publisher-loc>
					<publisher-name>UNAM</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B31">
				<mixed-citation>Pakes, A. y M. Schankerman, 1986. Estimates of the value of patent rights in European countries during the post-1950 period, The Economic Journal, 96(384): 1052-1076.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pakes</surname>
							<given-names>A.</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schankerman</surname>
							<given-names>M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>1986</year>
					<article-title>Estimates of the value of patent rights in European countries during the post-1950 period</article-title>
					<source>The Economic Journal</source>
					<volume>96</volume>
					<issue>384</issue>
					<fpage>1052</fpage>
					<lpage>1076</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B32">
				<mixed-citation>Shapiro, C. 2001. Navigating the patent thicket: Cross licenses, patent pools, and standard-setting, Innovation Policy and the Economy, MIT Press.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Shapiro</surname>
							<given-names>C.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2001</year>
					<article-title>Navigating the patent thicket: Cross licenses, patent pools, and standard-setting</article-title>
					<source>Innovation Policy and the Economy</source>
					<publisher-name>MIT Press</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B33">
				<mixed-citation>Ziedonis, R.H. 2004. Don’t Fence Me in: Fragmented markets for technology and the patent acquisition strategies of firms, Management Science, 50(6): 804-820.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ziedonis</surname>
							<given-names>R.H.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<year>2004</year>
					<article-title>Don’t Fence Me in: Fragmented markets for technology and the patent acquisition strategies of firms</article-title>
					<source>Management Science</source>
					<volume>50</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>804</fpage>
					<lpage>820</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label>1</label>
				<p>
					<xref ref-type="bibr" rid="B2">Acemoglu et al. (2018)</xref> observan, mediante un modelo micro, que el subsidio a las actividades de I+D no provee los incentivos correctos para la salida de firmas poco productivas y la entrada y supervivencia de firmas con alta productividad. Adicionalmente, los autores proponen que una mejor polı́tica, alterna al subsidio, es liberar fuerza laboral calificada de las operaciones de firmas poco productivas, para que pueda ser usada en las actividades de I +D de las firmas mas productivas.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>2</label>
				<p>Convergencia tecnológica a través de la liberalización del comercio se refiere a que paı́ses pobres pueden importar tecnologı́a de paı́ses desarrollados, sin embargo, los niveles de productividad entre paı́ses pueden no converger debido a la incompatibilidad del capital humano calificado disponible en paı́ses pobres y a las tecnologı́as sofisticadas importadas de paı́ses desarrollados (<xref ref-type="bibr" rid="B15">Easterly, Fiess y Lederman 2003</xref>)</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn3">
				<label>3</label>
				<p>Se consideran patentes que tienen registrado(s) dueño(s) mexicano(s).</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn4">
				<label>4</label>
				<p>Con base en el cuadro, en 2017, 26% de las patentes mexicanas se registró en Estados Unidos (USPTO).</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn5">
				<label>5</label>
				<p>Nuestra definición de patentes mexicanas es distinta a la utilizada en el cuadro 1 que comprende la definición de la OMPI. Esta última considera patentes mexicanas sólo aquellas en las que el primer solicitante tiene registrado como paı́s de residencia “México”. La muestra de nosotros de patentes mexicanas es más amplia, por definición, debido a que incluye a las patentes registradas en la USPTO que tienen al menos un inventor con residencia en México o al menos un dueño con residencia en México.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn6">
				<label>6</label>
				<p>Destaca que, del total de las patentes, 74% tiene registrado un sólo dueño.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn7">
				<label>7</label>
				<p>El número de grupos c corresponderá a aquél que mejor describa los datos.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn8">
				<label>8</label>
				<p>Como se menciona en <xref ref-type="bibr" rid="B11">Clarkson et al. (2007)</xref>, elegir un mayor número de grupos seguramente ajustará mejor los datos; sin embargo, hay que ser cuidadosos en no sobre ajustar los datos y elegir el número de grupos que extraigan la información relevante.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn9">
				<label>9</label>
				<p>Consideramos patentes solicitadas hasta 2012 para contemplar los primeros cinco años de cada patente, con un total de 2 678 patentes.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn10">
				<label>10</label>
				<p>(fecha de solicitud de la patente que es la primera cita - fecha de solicitud de la patente mexicana citada)/365.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn11">
				<label>11</label>
				<p>Por ejemplo, el percentil 75 es de 3.1, 6.1 y 10.4 años, para el grupo“rápido”,“medio” y “lento”, respectivamente.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn12">
				<label>12</label>
				<p>La proporción de inventores mexicanos por patente es el número de inventores con domicilio registrado en México dividido entre el número total de inventores.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn13">
				<label>13</label>
				<p>Para todos los grupos la mediana de la proporción de inventores mexicanos por patente es 1.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn14">
				<label>14</label>
				<p>La proporción de dueños mexicanos por patente es el número de dueños con domicilio registrado en México divido entre el número total de dueños. Existen 767 patentes registradas sin dueño, en esos casos, imputamos la proporción de inventores mexicanos a esta variable debido a que legalmente si una patente no tiene dueño registrado, los inventores son los dueños de la misma</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn15">
				<label>15</label>
				<p>La mediana de la proporción de dueños mexicanos es 1 para los grupos “lento” y “medio” y 0 para el “rápido”</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn16">
				<label>16</label>
				<p>El autor define una maraña de patentes (patent thicket) como el conjunto de derechos de patentes que requieren que aquellos que buscan comercializar una nueva tecnologı́a obtengan licencias de múltiples titulares de patentes.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>